\chapter{Gráf alapú adatbányászati módszerek, gráfok és részgráfok tulajdonságai}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Erdős--Rényi-modell}
A $G{\left(n, p\right)}$ gráfban minden élt $p\in\left[0, 1\right]$
valószínűséggel húzunk be egymástól függetlenül ($n$ a csúcsok száma).
\begin{itemize}
  \item Az élek számának várható értéke $\binom{n}{2}p$.
  \item Az átlagos fokszám várhatóan $\overline{k}=\left(n-1\right)p$.
  \item A fokszámeloszlás binomiális:
    \begin{equation}
      \prob{\left(k_{i}=k\right)}=\binom{n-1}{k}p^{k}\left(1-p\right)^{n-1-k}.
    \end{equation}
  \item Fontos és rendkívül sokat vizsgált matematikai modell, de a valóságban
    megjelenő hálózatok jellemzően nem ilyen típusúak.
\end{itemize}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Kisvilág-gráfok}
Stanley Milgram kísérlete: véletlenül kiválasztott emberek küldjenek egy
leveletegy közeli ismerősnek, hogy az szintén továbbküldje így azzal a céllal,
hogy egy általuk valószínűleg ismeretlen bostoni orvoshoz végül eljusson a
levél.

A 64 levél az USA 64 különböző pontjáról átlagosan $5,5$ levélváltás után ért
célba. Kicsi átmérő: a legtávolabbi pontok sincsenek túl messzire egymástól
(Karinthy és az öt kézfogás esete is hasonló). További fontos jellemzője az
ilyen gráfoknak, hogy a háromszögek száma nagy.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Watts--Strogatz-modell}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Kiindulunk egy 4-reguláris gráfból (minden pont foka 4).
  \item Minden élt $p$ valószínűséggel \textqq{átdrótozunk}: adott $\left(i,
    j\right)$ él esetén választunk véletlenül egy $k$ pontot, és $p$
    valószínűséggel töröljük $\left(i, j\right)$-t, és behúzzuk $\left(i,
    k\right)$-t.
\end{enumerate}
A kapott gráf átmérője körülbelül $\log n$, valamint ha $\left(i, j\right)$ és
$\left(i, k\right)$ is él, akkor nagy valószínűséggel $\left(j, k\right)$ is
az, azaz a háromszögek száma nagy.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Barabási--Albert-modell}
Generatív modell: arra keresi a választ, hogy hogyan fejlődhetett ki egy
hálózat? A \emph{preferential attachment model}:
\begin{enumerate}[nosep]
  \item kezdetben egy $G_{0}$ gráf $n_{0}$ ponton;
  \item $t$ időpontban hozzáadunk $G_{t}$-hez egy új $v$ pontot úgy, hogy
    \begin{equation}
      \prob{\left(v\text{-t összekötjük egy meglévő }i\text{-vel}\right)}=\frac{k_{i}}{\sum_{j}k_{j}}.
    \end{equation}
\end{enumerate}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Skálafüggetlen hálózatok}
Ezzel a módszerrel úgynevezett \emph{skálafüggetlen hálózatot} kapunk:
\begin{equation}
  \prob{\left(k_{i}=k\right)}\sim k^{-\alpha}.
\end{equation}
Ez a hatványtörvény szerinti fokszámeloszlás: néhány pont foka nagy, viszont a
legtöbb pontnak csak kevés szomszédja van. Az átlagos úthossz ebben a modellben
\begin{equation}
  \overline{\ell}=\frac{\ln n}{\ln\ln n}.
\end{equation}

A valóságban számos hálózat ilyen tulajdonságot mutat: a szociális hálók, a
pénzügyi hálózatok, a web, biológiai, közlekedési hálózatok, stb.
